% -*-coding: koi8-r;-*-
% Приложение 1 - Эксперименты по оптимальному стохастическому управлению
% в стационарном случае

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В настоящем приложении приводятся детальные описания экспериментов и
их результаты.  В экспериментах принимают участие ПИД, Винеровский
оптимальный и нейросетевой оптимальный регуляторы.  Цель экспериментов
заключается в выяснении особенностей нейросетевого оп\-тимального
управления в линейном стационарном случае по сравнению с классическими
вариантами линейного управления.\label{appendix1}

Номинальные параметры сигналов во всех экспериментах всегда были
однотипными.  Формирующий фильтр случайной уставки --- инерционное
звено 1-го порядка.  Помехой всегда был белый шум указанной
спектральной плотности.  Причина такого упрощения кроется в том, что,
во-первых, эти модели часто используются на практике как достаточно
эффективные и простые при идентификации, во-вторых, в более сложных
случаях выражение для оптимального Винеровского фильтра получается
достаточно громоздким, что в значительной степени усложняет его
физическую реализацию.

Параметры ПИД регулятора подбирались близкими к оптимальным на
ступенчатой уставке при отсутствии помехи.  Оптимальность исходного
регулятора лишь упростила бы синтез нейросетевого оптимального, а
значительная неоптимальность ПИД сделала бы сравнение с ним
бессмысленным.

Синтез Винеровского регулятора проводился аналитически.
Рассматривалась идеальная ситуация, когда параметры сигналов и объекта
управления известны точно.  В реальности параметры можно оценить с
некоторой погрешностью.  Кроме того, для моделей с большим числом
параметров достоверность идентификации меньше, чем для простых.
Поэтому, учитывая возможности методов идентификации, в экспериментах
использовались простые сигналы и объекты управления.

Синтез нейросетевого оптимального регулятора (НОР) проводился в
номинальных условиях без использования априорной информации по
методике, изложенной в п.\ref{noc_synthesis_method}.

\section{Объект управления первого порядка}
\input{App1_W1op.tex}

\section{Случай физически нереализуемого Винеровского регулятора}
\input{App1_W2op.tex}

%\section{Объект управления с чистым запаздываением}
%\section{Неустойчивый объект управления}


% Конец Приложения 1
