% -*-coding: utf-8;-*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Введение

\paragraph{Обоснование выбора темы}

В современном мире системы автоматического управления занимают важное
место, обусловленное широким распространением сложных технических
устройств во всех сферах жизни: науке, производстве, образовании,
сфере услуг и в быту.  В идеале автоматическое регулирование
обеспечивает поддержание заданных характеристик системы без
постоянного вмешательства человека.  Удобство и необременительность
автоматически управляемых систем оборачивается высокими требованиями к
качеству, которое должен обеспечивать алгоритм регулирования при
функционировании в реальных условиях.  Наличие большого числа
факторов, влияющих на параметры технической системы в процессе её
производства и последующего применения часто усложняет разработку
алгоритма регулирования и удорожает в итоге систему и её эксплуатацию.

Адекватным ответом на вызовы времени является разработка новых
алгоритмов автоматического регулирования, позволяющих снизить
стоимость разработки систем управления без снижения качества или
увеличить качество по сравнению с существующими подходами.  Применение
искусственных нейронных сетей в системах автоматического управления
является достаточно новым направлением, получившим развитие с конца
80-х годов XX века.  Уникальные свойства нейронных сетей, такие как
возможность аппроксимации произвольной непрерывной функции,
неподверженность ``проклятию размерности'', неявное извлечение
зависимостей из массива данных, позволяют решать по-новому многие
задачи автоматического регулирования.

\paragraph{Объект и предмет исследований}

%Ссылки на корифеев

Первые области практического применения искусственных нейронных сетей
были связаны с задачами распознавания и ассоциативной
выборки~\cite{wasser92,koh80,gal74}.  Объясняется это прежде всего
простотой описания входных и выходных данных нейросети и критерия
качества функционирования.  В 80-е годы появились первые публикации,
посвященные применению нейронных сетей в задачах управления~(например,
\cite{barto83}).  В целом, учитывая назначение биологического
прототипа, искусственные нейронные сети вполне адекватны задачам
управления~\cite{bondlog97}, ведь в живом организме нервные сети
решают задачи управления: перемещение, регуляция, сохранение
равновесия.

При всем многообразии частных подходов, к настоящему времени
сформулированы основные схемы применения нейронных сетей в системах
управления с обратной
связью~\cite{narpart92,park96,suykens96,terehov99,sigom00}.  Однако
знакомство с публикациями по нейросетевому управлению оставляет
двойственное впечатление.  С одной стороны, предлагаются разнообразные
подходы, архитектуры нейросетей, методы их настройки, исследователи
рапортуют об успешном решении поставленных задач, зачастую с лучшим
качеством по сравнению с традиционными методами.  С другой стороны,
без ответа остаются вопросы о причинах выбора той или иной
нейросетевой архитектуры, её оптимальности, возможных альтернативах,
подготовке обучающих данных, степени влияния помех.  Не всегда есть
ясность в понимании причин успеха нейросети при решении конкретной
задачи.  Нет понимания относительно границ области применения --
всегда ли нейросеть лучше линейного регулятора?  Многие исследователи
сравнивают своё нейросетевое решение задачи управления с традиционным
(как правило, это ПИД регулятор), но публикации, где делается попытка
систематического сравнения линейных и нейросетевых регуляторов хотя бы
на конкретной задаче, чрезвычайно редки~\cite{khomyu96}, равно как и
критика нейросетевых подходов~\cite{warwick95,warwick96}.

% Привязать нестационарные системы и обучающий софт

Некоторые вопросы, касающиеся выбора архитектуры, обучающего множества
и параметров обучения, могла бы снять проработанная конструктивная
теория нейронных сетей, однако к настоящему времени её нет.
Располагаемые теоретические наработки: теорема Колмогорова о
существовании решения задачи аппроксимации непрерывной
функции~\cite{kolmog57} применительно к искусственным нейросетям,
расчет ёмкости нейронной сети в задачах классификации с помощью
измерения Вапника-Червоненкиса~\cite{haykin2008} и аппарат многомерной
оптимизации, используемый при обучении с учителем, --- не дают
ответов, имеющих практическую ценность.  Таким образом, методический
базис применения нейросетевых алгоритмов в системах управления
представляется неполным.  Без него синтез нейронных сетей становится
эмпирическим исследовательским процессом, плохо вписывающимся в
инженерную и производственную практику.

\paragraph{Цель исследований}

Представляется актуальным систематически рассмотреть вопросы
методического характера, возникающие при применении нейронных сетей в
системах управления с обратной связью:
\begin{enumerate}
\item Выбор архитектуры нейросети.
\item Выбор объема и вида обучающей выборки.
\item Управление процессом обучения.
\item Сравнение нейросетевого регулятора с линейными аналогами с целью
  выяснения его характерных свойств.
\end{enumerate}

В качестве типовых задач предлагается рассмотреть следующие, наиболее
общие и часто встречающиеся в публикациях:
\begin{enumerate}
\item Синтез нейросетевого аналога ПИД регулятора.
\item Синтез нейросетевого регулятора с помощью инверсии нейросетевой
  модели объекта управления.
\item Адаптация нейросетевого регулятора для управления нестационарным
  объектом.
\end{enumerate}

При решении задач синтеза представляется целесообразным принимать во
внимание особенности реальных систем управления: наличие помех,
возможное отклонение фактических параметров объекта от проектных,
ограничения на пробные сигналы, невозможность произвольных
экспериментов с объектом управления в силу физических, конструкционных
и эксплуатационных ограничений.  Кроме того, важно предусмотреть
должный уровень автоматизации при реализации поддержки методических
рекомендаций.  Это повысит их практическую полезность.

\paragraph{Используемый метод}

В силу упоминавшегося выше отсутствия конструктивной теории
искусственных нейронных сетей применяется методов имитационного
моделирования на компьютере.  Для обеспечения общности выводов
вычислительные эксперименты проводятся с разными видами и параметрами
регулятора, объекта управления, уставки и помехи.

\paragraph{Теоретическая значимость и практическая ценность}

Впервые представлена методика синтеза нейросетевого аналога ПИД
регулятора, содержащая рекомендации относительно выбора количества и
номенклатуры входов нейросети регулятора, количества слоёв сети и
определения объема обучающей выборки.  Также впервые исследован вопрос
влияния вида пробных сигналов на качество обучения по полученной
выборке и дано объяснено наблюдаемым эффектам.

Разработана новая методика синтеза нейросетевого оптимального
регулятора в контуре управления с целью улучшения качества в терминах
среднеквадратической ошибки управления.  Методика ориентирована на
использование в реальных системах управления.  В рамках методики
систематически рассмотрены вопросы выбора архитектуры нейросетевой
модели объекта управления, формирования обучающей выборки для её
настройки, а также сформулирован критерий останова процедуры обучения
нейросетевого оптимального регулятора в контуре управления.

Впервые проведены сравнительные эксперименты винеровского оптимального
и нейросетевого оптимального регуляторов.  Выявлены характерные
особенности нейросетевого регулятора, отличающие его от линейных, и
дано объяснение этих свойств.  Отмечены как положительные, так и
отрицательные стороны применения нейросетевых регуляторов в системах
управления.

Предложена новая методика нейросетевого автоматического управления
нестационарным объектом, использующая постоянно действующую
нейросетевую модель и алгоритм кумулятивных сумм (АКС) для определения
момента изменения параметров объекта.  Исследованы вопросы подбора
параметров АКС для получения желаемых характеристик системы
упрвавления.

Разработанные методы успешно опробованы в вычислительных экспериментах
на линейных и нелинейных объектах, в том числе, при наличии помехи, а
также на реальном объекте --- мобильном колёсном роботе.

Разработан оригинальный программный комплекс для синтеза и
исследования традиционных и нейросетевых алгоритмов управления.
Комплекс адаптирован для использования в учебном процессе в рамках
курса изучения нейронных сетей.  На основе программного комплекса
подготовлены лабораторные работы.

\paragraph{Основные положения, выносимые на защиту}

\begin{enumerate}
\item Методика синтеза нейросетевого аналога ПИД регулятора.
\item Методика синтеза нейросетевого оптимального регулятора.
\item Методика нейросетевого управления нестационарным объектом.
\end{enumerate}

\paragraph{Краткий обзор глав}

% Глава 1

В первой главе делается обзор прикладных областей, в которых активно
исследуются вопросы применения нейронных сетей в системах управления.
Дается краткий анализ причин актуальности этих исследований.

Рассматриваются основные архитектуры нейронных сетей, применяемые в
системах управления.  Описывается их устройство и проводится
классификация по способу реализации динамических свойств.
Перечисляются базовые и усовершенствованные алгоритмы обучения.
Формулируются типичные вопросы, возникающие при проектировании
нейросети для решения конкретной прикладной задачи.

На основе анализа литературы перечисляются основные способы применения
нейронных сетей в системах управления.  Подробно рассматриваются и
анализируются различные подходы к синтезу нейросетевого регулятора.
Описываются основные схемы обучения, применяемые исследователями, и их
свойства.  Далее делается обзор методов нейросетевой идентификации и
их сопоставление с методами линейной идентификации.  Приводятся схемы
реализации нейросетевых моделей и отмечаются характерные особенности
при их синтезе и эксплуатации.  В отдельную группу выделены прочие
способы использования потенциала нейронных сетей.  Сюда отнесены
гибридные регуляторы, нейросети--настройщики регуляторов иных типов и
алгоритмы нейросетевой фильтрации.

Подчеркивается важность проведения систематического сопоставления
традиционных линейных и нейросетевых регуляторов, а также выявления
отличительных свойств последних.  Анализируются публикации по данной
тематике.  Отмечается целесообразность сопоставления как с наиболее
распространенным ПИД регулятором по причине высокой практической
ценности такого исследования, так и с винеровским оптимальным
регулятором по причине эквивалентности постановки задачи синтеза, что
делает сопоставление максимально корректным.

Рассматриваются основые задачи, возникающие при изучении нейронных
сетей в системах управления.  Отмечается неполнота их реализации в
основных пакетах универсального и нейросетевого моделирования.
Отдельно рассматриваются online-ресурсы, используемые для демонстрации
нейросетевых алгоритмов.  Отмечаются их недостатки с точки зрения
исследователя и преподавателя высшей школы.  Делается вывод об
актуальности разработки программного пакета, совмещающего в себе
возможности моделирования САУ и обучения нейронных сетей для решения
задач управления с целью использования в учебном процессе.

% Глава 2

Во второй главе формулируется задача замены ПИД регулятора на
нейросетевой с позиции аппроксимации функции ПИД регулятора нейросетью
вне контура управления по критерию минимизации среднеквадратической
ошибки имитации.  Определяются основные этапы методики синтеза
нейросетевого регулятора (НС--Р), среди которых выбор архитектуры
нейросети, сбор обучающих данных, обучение, проверка качества имитации
и функционирования.

Далее рассматривается вопрос выбора архитектуры нейросети регулятора.
Под архитектурой понимается совокупность набора входов для реализации
динамических свойств, количества слоев сети и распределения нейронов в
них.  Последовательно рассматриваются варианты компонентов архитектуры
и в рамках имитационных экспериментов выявляются наиболее приемлемые
из них.

Проводится исследование о влиянии вида пробного сигнала, используемого
для получения обучающей выборки, на качество имитации НС--Р.
Последующий анализ позволяет сформулировать основной критерий,
обеспечивающий качество результирующего нейросетевого регулятора ---
степень равномерности распределения облака обучающих точек в
многомерном пространстве области определения функции аппроксимации.
Достижение минимальной плотности покрытия области определения дает
необходимую длину обучающей выборки.

Приводится алгоритм пакетного обучения НС--Р методом обратного
распространения ошибки.  Обсуждаются вопросы выбора коэффициента
скорости обучения и критерия останова, а также контроля за обобщающей
способностью сети в процессе обучения.  Приводятся эвристические
решения этих вопросов, успешно используемые автором в вычислительных
экспериментах.  Отмечается неэквивалентность качества имитации
исходного регулятора вне контура управления и в нём.

В качестве примера сформулированной методики синтеза рассматривается
задача управления температурой в химическом реакторе непрерывного
действия с мешалкой.  Объект управления является существенно
нелинейным и управляется ПИД регулятором.  Последовательно применяя
рекомендации методики, синтезируется нейросетевой регулятор,
обеспечивающий качество управления не хуже исходного.  Отмечается
важность выбора подходящей архитектуры НС--Р.  Анализируются свойства
полученного нейросетевого регулятора по сравнению с ПИД.

% Глава 3

В третьей главе формулируется задача синтеза нейросетевого
оптимального регулятора в постановке, аналогичной винеровской
фильтрации.  Отмечается важность формирования эталона для обучения
нейросетевого регулятора с помощью инверсии объекта управления.

Обосновывается необходимость использования нейросетевой модели объекта
управления и показывается, как такая модель может использоваться для
получения эталонного управляющего воздействия используя аппарат
обратного распространения.  Эта модель должна функционировать в
контуре управления одновременно с регулятором в процессе его обучения.
Подчеркивается связь функций нейронной сети модели в прямом и в
обратном направлениях с якобианом объекта управления.

Обсуждается методика синтеза нейросетевой модели предсказания
поведения объекта управления вне контура.  Такая модель не является
автономной, то есть, ей необходим объект управления.  Однако её синтез
значительно проще автономных моделей, применимость для обучения
нейросетевого регулятора ничем не хуже.  На основе результатов,
полученных в имитационных экспериментах выясняются значимые и
незначимые параметры архитектуры нейронной сети модели, а также их
связь с параметрами объекта управления.

Далее исследуется вопрос формирования обучающей и тестовой выборок
экспериментальных данных для целей построения качественной
нейросетевой модели.  Рассматриваются типовые пробные сигналы
(ступенчатый, гармонический и стохастический) и их влияние на качество
получающейся модели.  Вводятся понятия области гарантированного
качества и надежности по амплитуде, на основе которых сравниваются
пробные сигналы.  Для стохастического пробного сигнала исследовано
влияние реализации выборки на обучение нейросетевой модели разных
архитектур.

Для исследования алгоритма обучения нейросетевого оптимального
регулятора вводится понятие идеальных условий, реализуемых только в
рамках имитационного эксперимента, когда каждый цикл обучения (эпоху)
повторяются одинаковые выборки уставки и помехи.  В идельных условиях
проводится ряд экспериментов, дающих ответы на вопросы о влиянии
сложности архитектуры нейросетевой модели, коэффициента скорости
обучения и длительности эпохи на процесс обучения нейросетевого
оптимального регулятора.

При обучении нейросетевого оптимального регулятора в реальных услових
проводятся исследования поведения среднеквадратической ошибки
управления и идентификации в процессе обучения, и о влиянии начального
приближения на процесс обучения и его результат.  Ставится задача
определения момента завершения обучения нейросетевого регулятора.  Для
обоснования метода решения используются результаты, полученные в
идеальных условиях.

% Сопоставлеие с винеровским регулятором???

% Глава 4

В четвертой главе рассматривается задача нейросетевого управления
нестационарным объектом.  Отмечается её важность и актуальность.  В
качестве модели нестационарности для дальнейших исследований
используется ступенчатое изменение параметров объекта.

Предлагаются два альтернативных варианта адаптации нейросетевого
регулятора к изменению параметров объекта: постоянная адаптация с
постоянной подстройкой модели объекта и адаптация по обнаружению
разладки.  Оба подхода основаны на методе синтеза нейросетевого
оптимального регулятора, описанного в третьей главе, однако первый
использует только нейросетевые алгоритмы, а второй использует также
алгоритм кумулятивных сумм, используемый для обнаружения момента
изменения параметров объекта.

Приводятся схемы применения обоих вариантов и отмечаются особенности
использования в них нейросетевых моделей.  В частности, в методе с
обнаружением разладки нейросетевая модель используется для получения
ошибки идентификации, анализируемой алгоритмом кумулятивных сумм
(АКС).  После успешной диагностики разладки модель объекта
подстраивается вне контура управления к новым динамическим свойствам
объекта и далее используется в контуре для обучения нейросетевого
регулятора.

Отмечается важность задания параметров АКС для достижения желаемых
величин среднего времени между ложными тревогами и среднего времени
запаздывания.  Приводятся графики зависимости этих параметров от
выбранного порога для одного из имитационных экспериментов.

Ключевым моментом любого алгоритма управления нестационарным объектом
является его полная автоматизация, что позволяет исключить
человеческий фактор, увеличив надежность САУ и её эффективность.  Для
достижения этой цели представлена методика автоматического
формирования обучающей выборки для настройки модели объекта.

В сравнительных экспериментах исследуются свойства обоих предложенных
методов как в нестационарных, так и в стационарных условиях,
отмечаются их достоинства и недостатки.

% Глава 5

В пятой главе рассматривается задача нейросетевого управления
мобильным колесным роботом.  Описывается конструкция робота и основные
элементы системы управления.  Формулируется задача управления роботом
при прямолинейном движении на маяк и подчеркивается её базовый
характер для решения других задач управления движением по более
сложным траекториям.  При отсутствии информации о дистанции до маяка
отмечается эквивалентность задачи поддержания точного направления на
маяк задаче минимизации ошибки движения по траектории.

Предлагается применение методик построения нейросетевой имитации
исходного регулятора и синтеза нейросетевого оптимального регулятора,
изложенных в главах 2 и 3, для управления мобильным роботом.  В синтез
проводится в соответствии с разработанными методиками.
Демонстрируются данные реальных экспериментов с роботом.  Отмечается
работоспособность предложенных методик и существенный рост качества
управления по сравнению с исходным регулятором.

% Глава 6

В шестой главе описывается разработанный программный пакет для
изучения искусственных нейронных сетей в системах автоматического
управления.  Пакет позволяет последовательно реализовать методики
нейросетевого управления, описанные в главах 2--4.  Отмечается
важность и актуальность этого пакета для образовательных и
исследовательских целей.

Перечисляются основные характеристики пакета, решаемые в нём задачи и
основные функции.  Описывается структура пакета и используемые
инструментальные средства: языки {\tt C++} и {\tt tcl/tk}.
Описывается структура пакета, его интерактивная и вычислительная
части.  Также приводятся описания форматов используемых файлов.
Раскрываются возможности пакета по представлению нейронных сетей,
моделированию линейных и нелинейных звеньев, способ задания
нестационарных элементов САУ, а также метод моделирования САУ в целом
с помощью сетей Петри.

Далее описывается принцип применения пакета в курсе лабораторных
работ, посвященных изучению нейросетевых алгоритмов управления.
Освещаются дидактические аспекты и способ интеграции лабоработных в
учебный процесс.

Приводится описание трех лабораторных работ по темам: синтез
нейросетевого оптимального регулятора; сравнительный анализ
нейросетевого, винеровского и ПИД регуляторов; нейросетевое управление
нестационарным объектом.  По каждой лабораторной работе приводятся
цель, постановка задачи, план работы, а также возможные варианты.
Приводятся примеры отчетов по лабораторным работам.

\paragraph{Указание на наличие приложений}

\paragraph{Ссылки на собственные труды}
Основные результаты по теме диссертации опубликованы в материалах
профильных конференций и в периодике~\cite{elfil-pta99,filelav-ict99,
  filel-ict2000,filel-ist2000,elfil-iwk2000,filel-ict2003,el-neurocomp2002,
  elzenk-extrob2006,elfil-modctrl2006,filel-iwk2010,elfil-vestmei2010}.
