% Глава 3 - Эксперименты по оптимальному стохастическому управлению
% в стационарном случае

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%В главе приводятся детальные описания сравнителных экспериментов и их
%результаты.  В экспериментах принимают участие ПИД, Винеровский
%оптимальный и нейросетевой оптимальный регуляторы.  Цель экспериментов
%заключается в выяснении особенностей нейросетевого оп\-тимального
%управления в линейном стационарном случае по сравнению с классическими
%вариантами линейного управления.\label{woc_vs_noc}
%%\label{appendix1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Предложенная в п.~\ref{nncsynthesis} методика синтеза нейросетевого
%регулятора призвана минимизировать среднеквадратичную ошибку
%управления.  Проводя аналогию с Винеровским оптимальным регулятором,
%рассчитываемым для линейных систем, уместно назвать результат синтеза
%{\it нейросетевым оптимальным регулятором.}

Учитывая схожесть постановок задач построения Винеровского фильтра и
нейросетевого оптимального регулятора (НОР), а также, пересекающуюся
область применения, целесообразно провести сравнение обоих
регуляторов.  Обращая внимание на нелинейную природу НОР, необходимо
выявить особенности НОР по сравнению с Винеровским для того, чтобы
очертить область применения нейросетевых методов управления для
линейных систем.  Поскольку методика построения НОР предполагает
использование исходного линейного регулятора, целесообразно включить и
его в комплекс сравнительных экспериментов.\label{woc_vs_noc}

Рассмотрим несколько примеров синтеза НОР для различных объектов
управления и внешних условий.  Сравнение будем проводить для исходного
ПИД регулятора $C^*_{PID}$, Винеровского оптимального регулятора
$C^*_{WOC}$ и нейросетевого оптимального регулятора $\NN^p$.
Учитывая специфику реальных применений, рассмотрим поведение
регуляторов при различных видах отклонения условий эксплуатации от
номинальных.

Кроме заявленного критерия качества --- среднеквадратичной ошибки
управления $\MSE$, --- будем регистрировать в экспериментах
максимальное перерегулирование $\Emax$.  Эта характеристика в условиях
эксплуатации часто является более ценной, чем интегральный критерий
минимума $\MSE$.

%Исследуем также вопрос устойчивости нейросетевого оптимального
%регулятора.

Номинальные параметры сигналов во всех экспериментах всегда будут
однотипными.  Формирующий фильтр случайной уставки --- инерционное
звено 1-го порядка.  Помехой всегда будет белый шум указанной
спектральной плотности.  Причина такого упрощения кроется в том, что,
во-первых, эти модели часто используются на практике как достаточно
эффективные и простые при идентификации, во-вторых, в более сложных
случаях выражение для оптимального Винеровского фильтра получается
достаточно громоздким, что в значительной степени усложняет его
физическую реализацию.

Параметры ПИД регулятора подбирались близкими к оптимальным на
ступенчатой уставке при отсутствии помехи.  Оптимальность исходного
регулятора лишь упростила бы синтез нейросетевого оптимального, а
значительная неоптимальность ПИД сделала бы сравнение с ним
бессмысленным.

Синтез Винеровского регулятора проводился аналитически.
Рассматривалась идеальная ситуация, когда параметры сигналов и объекта
управления известны точно.  В реальности параметры можно оценить с
некоторой погрешностью.  Кроме того, для моделей с большим числом
параметров достоверность идентификации меньше, чем для простых.
Поэтому, учитывая возможности методов идентификации, в экспериментах
использовались простые сигналы и объекты управления.

Синтез нейросетевого оптимального регулятора (НОР) проводился в
номинальных условиях без использования априорной информации по
методике, изложенной в п.~\ref{noc_synthesis_method}.


\section{Методика сравнения}%
\label{woc_vs_noc_method}

Условия синтеза Винеровского фильтра требуют предварительной
параметрической идентификации объекта управления, помехи и уставки.
Идентификация физического объекта управления при условии наличия
помехи предполагает известную грубость получаемой модели.  Абстракция
уставки как случайного сигнала с некоторой неизменной спектральной
плотностью также требует идентификации и, кроме того, во многих
случаях является далекой от реальности.  Далее, в процессе длительной
эксплуатации свойства объекта управления, уставки и помехи могут
измениться.  Все это влияет на реальное качество управления объектом
даже при том, что удалось спроектировать и реализовать физически
осуществимый Винеровский оптимальный регулятор.

Предлагается провести сравнительные испытания линейных регуляторов
$C^*_{PID}$, $C^*_{WOC}$ и нейросетевого оптимального $\NN^p$,
имитируя в эксперименте перечисленное многообразие ситуаций.

{\it Номинальными условиями} эксперимента назовем совокупность
известных параметров объекта управления, спектральных плотностей
уставки и помехи.  Синтез Винеровского и нейросетевого оптимальных
регуляторов будем проводить в номинальных условиях.  Параметры
исходного ПИД регулятора подбираются на идеальном ступенчатом
возмущении при отсутствии помехи.  Однако, учитывая, что
субоптимальность исходного управления делает лишним этап дообучение
НС--Р в контуре (см. п.~\ref{noc_cmse_online}), не будем специально
требовать оптимальности параметров ПИД, так как это только упрощает
синтез НОР.

Перечислим типы условий проведения сравнительных имитационных
экспериментов, следуя перечисленным выше соображениям, задавая для
удобства условные обозначения каждому типу:

\begin{tabular}{lcp{14.2cm}}
$E_0$ & --- &
Номинальные условия. \\

$E_{r1}$ & --- &
Уменьшившаяся относительно $E_0$ мощность уставки. \\

$E_{r2}$ & --- &
Увеличившаяся относительно $E_0$ мощность уставки. \\

$E_{n1}$ & --- &
Уменьшившаяся относительно $E_0$ мощность помехи. \\

$E_{n2}$ & --- &
Увеличившаяся относительно $E_0$ мощность помехи. \\

$E_p$ & --- &
Иные параметры объекта управления. \\

$E_m$ & --- &
Периодическая ступенчатая уставка при остальных параметрах,
аналогичных номинальным. \\

$E_s$ & --- &
Периодическая гармоническая уставка с нулевой помехой при остальных
параметрах, аналогичных номинальным.  Проводятся эксперименты при
нескольких значениях частоты. \\
\end{tabular}

\begin{description}


\end{description}

\section{Объект управления первого порядка}
\input{App1_W1op.tex}

\section{Случай физически нереализуемого Винеровского регулятора}
\input{App1_W2op.tex}

%\section{Объект управления с чистым запаздываением}
%\section{Неустойчивый объект управления}

\section{Обсуждение результатов сравнительных экспериментов}

В предыдущих пунктах приводятся условия проведения и результаты
сравнительных экспериментов над исходным ПИД, Винеровским оптимальным
и нейросетевым оптимальным регуляторами.  Анализ результатов позволяет
сделать общий вывод о пригодности предложенной методики для синтеза
нейросетевого оптимального регулятора с целью улучшения качества
управления.  Отмечен ряд особенностей, характеризующих НОР.

В частности, достигаемое в номинальных условиях качество управления
превосходит $\MSE_{min}$, обеспечиваемое Винеровским регулятором.
Причина столь низкого значения среднеквадратичной ошибки кроется в
нетрадиционном выборе структуры входов: $r_k, e_k$.  Подача уставки
обеспечивает регулятор дополнительной информацией, которая помогает
достичь более высокого качества управления.

При анализе свойств нейросетевых регуляторов, полученных при физически
реализуемом и физически нереализуемом Винеровском регуляторе,
оказалось, что НОР тяготеет к наилучшему физически реализуемому
линейному аналогу.  Как видно по результатам, приведенным в
\tablref{tabl:dw1op_wpn_diff_env}, НОР демонстрирует свойства, улучшающие
Винеровский оптимальный регулятор.  Зависимость качества управления от
частоты у НОР в этом случае также аналогична Винеровскому
(\figref{fig:dw1op_wpn_cq_freq}).  В случае физически нереализуемого
линейного оптимального регулятора НОР обеспечивает качество управления
в большинстве экспериментов несколько лучше исходного ПИ регулятора
(\tablref{tabl:dw2op_wpn_diff_env}).  Частотные свойства $\MSE(f)$,
$\Emax(f)$ этих регуляторов также близки друг к другу.

При изменении вида сигналов уставки и помехи НОР сохраняет лидерство
среди описанных регуляторов.  Некоторое ухудщение качества по
сравнению с линейными регуляторам может наблюдаться в двух случаях:

\begin{itemize}

\item
При кусочно-постоянной уставке.  Наличие статической ошибки в этом
случае отмечалось в п.~\ref{nnc_static_error}, приводились также
методы борьбы с этим нежелательным эффектом.

\item
При значительном увеличении мощности уставки.  Это вызвано тем, что
сигнал уставки выходит за пределы области гарантированного качества,
заданной в процессе обучения НОР.

\end{itemize}

Устойчивость НОР к изменению внешних условий ярко продемонстрировала
себя в эксперименте по управлению колебательным объектом
(п.~\ref{W2op_case}).  При значительном изменении параметров объекта
(эксперимент $E_p$) контур управления с исходным ПИ регулятором
потерял устойчивость, в то время как нейросетевому регулятору удалось
удержать систему управления в устойчивом состоянии.  Потеря качества
управления при этом оказалась примерно такой же, как и при увеличении
мощности уставки в два раза.

%\subsection{Исследование устойчивости НОР}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Вариант плана Главы ``Адаптивное управление''

%\section{Причины для развития адаптивных методов вообще и в ИНС}

%\section{Модификация предложенного алгоритма с введением адаптации}

%\section{Доказательство устойчивости процедуры адаптации}

%\section{Эксперименты}


% Конец Главы 3
