% $Id: Part2_NNC.tex,v 1.1 2001-11-04 15:03:55 vlad Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Синтез нейросетевого регулятора}\label{nncsynthesis}

Задача обучения нейросетевого регулятора (НС--Р), как уже отмечалось в
п.~\ref{nnplearning}, состоит из двух этапов: получения копии
действующего регулятора вне контура управления и дообучение
функционирующего нейросетевого регулятора в контуре с использованием
инверсной модели объекта.  Будем считать, что в контуре управления
функционирует какой-либо линейный регулятор, например, ПИД.

Сравнивая задачу построения НС--Р с задачей получения нейросетевой
модели объекта следует отметить два фундаментальный различия.
Во-первых, НС--О может быть реализована как в виде автономной модели
поведения, так и в виде зависимой от объекта модели предсказания, в то
время как НС--Р должен полностью заменить исходный регулятор.
Во-вторых, НС--О должна полностью копировать поведение объекта
управления, а НС--Р должен быть сначала обучен подобно исходному
линейному регулятору, но потом в процессе дообучения в контуре
управления может изменить свои свойства сообразно задаче минимизации
среднеквадратичной ошибки управления.

Очевидно, что реализовать нейросетевой регулятор по тем же принципам,
что и НС--О, не удасться.  Конечно, можно синтезировать автономную
нейросеть, функционирующую подобно исходному регулятору, а потом
дообучать ее.  Однако повторение свойств линейного регулятора не
является основной целью, а лишь предваряет ее, поэтому не имеет смысла
формировать архитектуру нейросетевого регулятора только исходя из
линейности исходного регулятора.

\subsubsection{Структура входов нейросети}

Из традиционной теории управления известны два способа реализации
регулирования: по возмущению и по отклонению.  В линейной ТАУ первый
способ в чистом виде практически не используется, так как в нем не
задействуется информация о фактическом состоянии объекта управления.
Неточность идентификации объекта управления, наличие неконтролируемых
возмущений и помех обычно приводят к неудовлетворительному качеству
управления по возмущению.  Нейросетевые регуляторы, основанные на этом
принципе (последовательная схема нейронного управления в обзоре
\cite{sigom00}), эксплуатируют возможность инверсии объекта
искусственной нейронной сетью после обучения.  Однако недостатки,
присущие принципу регулирования по возмущению остаются и в случае его
нейросетевой реализации.

Гораздо более распространено регулирование по отклонению.  В линейной
теории управления особое внимание уделяется специальному типу
регуляторов, которые реализуют суперпозицию пропорциональной,
дифференциальной или интегральной зависимости управляющего воздействия
от входной ошибки.  ПИД регуляторы широко используется в
промышленности, так как они позволяют решать задачи стабилизации и
слежения в хорошо линеаризуемых детерминированных линейных системах
управления.

\begin{equation}
u_k-u_{k-1}=\Delta u_k=K_P(e_k-e_{k-1})+K_I e_k+K_D(e_k-2e_{k-1}+e_{k-2})
\end{equation}


\subsubsection{Предварительное обучение нейросети}
\subsubsection{Обучение нейросети в контуре управления}

%На входе исходного регулятора
