% -*-coding: koi8-r;-*-
\section{Выводы}

\begin{enumerate}

\item
Предложен метод обучения квазиоптимального нейросетевого регулятора с
использованием нейросетевой модели объекта управления.  К важным
особенностям метода относятся: отсутствие необходимости в априорных
сведениях о системе и ориентация на применение в действующих системах
управления для улучшения качества их функционирования.

\item
Изложена методика синтеза нейросетевой модели линейного объекта
управления.  В частности, рассмотрены вопросы определения и
конкретизации внешней и внутренней архитектуры нейросети, показана
связь критерия и цели обучения, сформулированы требования к обучающим
данным.

\item
Исследована возможность обучения нейросетевой модели объекта
управления на пробных сигналах, используемых для линейной
идентификации.  Выявлены особенности обучения по ним.  Предложены
параметры оценки качества нейросетевой имитации объекта управления.

\item
Предложена методика построения нейросетевого регулятора, аналогичного
имеющемуся в контуре.  Обучение осуществляется вне контура управления
по экспериментальным данным.  Исследовано влияние архитектуры
нейронной сети на качество имитации и выявлены предпочтительные
варианты архитектуры.  Получено представление об особенностях
нейросетевой имитации ПИД регулятора.

\item
Рассмотрен процесс дообучения нейросетевого регулятора в контуре
управления.  Исследованы факторы, влияющие на скорость и качество
дообучения.

\item
Предложен и успешно опробован в имитационных экспериментах
статистический критерий завершения процесса дообучения НС--Р в контуре
управления.

\item
Проведены имитационные эксперименты, позволяющие сопоставить
функционирование ПИД, Винеровского оптимального и нейросетевого
оптимального регулятора при управлении типовыми объектами в различных
условиях.  Отмечены особенности нейросетевого управления.


\end{enumerate}
