% -*-coding: cp1251;-*-
% Содержание работы для автореферата

\textbf{Во Введении} обоснована актуальность диссертационной работы,
сформулирована цель и аргументирована научная новизна исследований,
показана практическая значимость полученных результатов, представлены
выносимые на защиту научные положения.

\textbf{В первой главе} на основе публикаций проведен систематический
анализ областей применения нейронных сетей в системах автоматического
управления (САУ).  Отмечено частое использование нейронных сетей (НС)
для управления промышленными технологическими процессами, часто
имеющими непрерывный характер, а также в робототехнике.  Ключевыми
преимуществами нейронных сетей в этих случаях являются обучение на
примерах, не требующее аналитической идентификации, и нелинейная
природа, адекватная нелинейным объектам.  К другим преимуществам
относятся эффективность реализации и приспособленность для работы в
многомерных системах, подобных тепловым и атомным электростанциям.

Основными и наиболее перспективными ролями НС общепризнано считается
их использование в качестве регулятора и модели объекта управления.
Прочие варианты (использование совместно с регулятором другого типа,
настройка регулятора другого типа, классификация состояний объекта и
пр.), судя по публикациям, используются существенно реже.

Основные и универсальные архитектуры НС --- многослойный персептрон и
сеть нейронов с радиально-базисной функцией --- доказанно являются
эквивалентными по своим возможностям.  

\textbf{Во второй главе} ...

\textbf{В третьей главе} ...

\textbf{В четвертой главе} ...

\textbf{В пятой главе} ...

\textbf{В шестой главе} ...
