% -*-coding: cp1251;-*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Введение

\paragraph{Актуальность работы}
Одним из важных направлений использования искусственных нейронных
сетей (ИНС) системы автоматического управления различных типов.
Известны примеры успешного нейросетевого решения модельных задач,
таких как управление обратным маятником.  Нейронные сети на практике
используются в робототехнике для управления манипуляторами и
мобильными устройствами, в промышленности с непрерывными
производственными процессами разных типов, в атомной энергетике для
идентификации и управления переходными процессами.

Все это требует проведения теоретических и практических исследований
нейронных сетей, особенностей их применения в системах управления, а
также сопоставления с другими подходами.  С этим же связана и задача
совершенствования соответствующего научно-методического обеспечения,
развития средств анализа и моделирования систем нейросетевого
управления.

Работы по данной проблеме велись и ведутся весьма интенсивно как
отечественными (А.~И.~Галушкин, В.~А.~Терехов, А.~Н.~Горбань,
В.~И.~Комашинский, Д.~А.~Смирнов, Т.~А.~Бондарь, А.~С.~Логовский и
др.), так и зарубежными учеными (К.~Нарендра, О.~Сигеро, С.~Хайкин,
М.~Гупта, С.~Осовский и др.). Тем не менее, многие вопросы либо
исследованы недостаточно полно, либо ориентированы на решение
относительно узких прикладных задач.  В частности, отсутствуют работы,
посвященные систематизации замены традиционного регулятора на
нейросетевой, обобщающие накопленный к настоящему времени опыт
применения последних.  Нет публикаций, в которых сопоставляется
нейросетевое и линейное управление при использовании общего
среднеквадратического критерия оптимальности.  Достаточно ограничен
перечень работ по нейросетевому управлению нестационарным объектом.
Всё это свидетельствует о необходимости дальнейшего развития
исследований по данной проблематике.

Общеизвестные методы синтеза нейросетевых регуляторов и моделей
представляют собой последовательность шагов к достижению цели — выбор
архитектуры нейросети, подготовка обучающих данных и обучение.  Между
тем, отсутствует общепринятая детализация перечисленных шагов,
позволяющая повторить опубликованные результаты другими
исследователями, а также подтвердить обоснованность принятых решений.
Отчасти это вызвано отсутствием конструктивной теории нейронных сетей.
В то же время, в рамках конкретных классов задач, имеющих практическую
ценность, таких как имитация линейного регулятора нейросетевым,
оптимизация параметров нейросетевого регулятора при управлении
стационарным и нестационарным линейным объектом, перспективными и
актуальными представляются исследования, направленные на детализацию
методов применения нейронных сетей.  Такие работы можно проводить в
рамках систематически поставленных имитационных экспериментов, а
формулируемые методики и обобщения проверять на модельных и реальных
объектах.

\paragraph{Цель исследований}
Целью диссертационной работы является развитие методов и алгоритмов
нейросетевого управления, а также методических аспектов их синтеза и
применения.


\paragraph{Задачи исследований}
В соответствии с указанной целью в рамках диссертационной работы
поставлены и решались следующие задачи:
\begin{enumerate}

\item
Обзор и анализ известных вариантов применения ИНС в системах
управления, используемых для этих целей алгоритмов и программных
средств.

\item
Разработка методики построения нейросетевого регулятора –-- аналога П,
ПИ и ПИД регуляторов и сопоставительный анализ их свойств.

\item
Исследование возможностей нейросетевого подхода при синтезе САУ по
критерию минимума среднеквадратической ошибки.

\item 
Разработка нейросетевых алгоритмов управления нестационарными
объектами для случая спонтанного скачкообразного изменения его
характеристик.

\item
Применение полученных результатов в учебном процессе и при решении
практических задач управления подвижным роботом.

\end{enumerate}

\paragraph{Научная новизна}

\begin{enumerate}

\item
Разработана методика построения нейросетевого аналога П, ПИ и ПИД
регуляторов, впервые позволившая формализовать решение задачи его
проектирования, включая выбор внутренней архитектуры и структуры
входов используемой ИНС, оптимальное формирование обучающей выборки,
процедуру обучения ИНС и анализ его возможностей для линейного и
нелинейного динамических объектов.

\item
Сопоставление свойств классического и предложенного в работе
нейросетевого регуляторов, синтезированных по критерию минимума СКО,
впервые позволило показать существенно меньшую чувствительность
нейросетевого варианта к отклонениям параметров объекта и сигналов от
использовавшихся при их синтезе.

\item
Разработан алгоритм управления нестационарным объектом для случая
спонтанного скачкообразного изменения его характеристик, в котором
впервые предложено комбинировано использовать нейросетевые и
статистические подходы, когда статистическая компонента обеспечивает
наискорейшее обнаружение значимого изменения характеристик объекта на
фоне помех и запуск механизма адаптации (дообучения) нейросетевой
компоненты.

\end{enumerate}

\paragraph{Методы исследования}
Полученные результаты исследования базируются на использовании методов
и средств теории искусственных нейронных сетей, теории автоматического
управления, математической статистики, имитационного моделирования.


\paragraph{Обоснованность и достоверность научных положений, выводов и рекомендаций}
подтверждаются результатами имитационного моделирования, которые для
классических САУ совпадают с известными теоретическими результатами,
данными о применении разработанных методов, алгоритмов и прикладных
программ в рамках натурных экспериментов по управлению подвижным
роботом, апробацией полученных результатов среди квалифицированных
специалистов на Международном научном коллоквиуме, Германия, 2010 г.,
научном семинаре кафедры ``Робототехнические системы и комплексы'' в
МГТУ им. Н.Э.~Баумана (сентябрь, 2011 г.).

\paragraph{Практическая значимость работы}
Результаты исследований, выполненных в диссертационной работе, были
использованы при синтезе нейросетевого алгоритма управления подвижным
роботом и опробованы на практике.  Разработанный подход позволяет
легко адаптировать нейросетевой алгоритм для управления широким
классом мобильных устройств с различными массогабаритными
характеристиками и динамическими свойствами без проведения их
аналитической идентификации.  Созданные алгоритмы легли в основу
программного комплекса моделирования нейросетевых систем управления,
который может использоваться для синтеза и исследования нейросетевых
алгоритмов управления и их сравнения с альтернативными подходами.
Данный комплекс является интерактивным, модульным, легко расширяется
под специфические задачи и адаптирован для применения в учебном
процессе в качестве программного стенда при проведении лабораторных
работ.

\paragraph{Реализация результатов}

Результаты работы были использованы:
\begin{itemize}
\item
для разработки алгоритма нейросетевого управления автономным мобильным
роботом в Московском государственном техническом университете
им. Н.Э.~Баумана;
\item
при создании учебно-практического лабораторного комплекса по курсу
``Нейрокомпьютеры и их применение'' в Национальном исследовательском
университете МЭИ.
\end{itemize}

\paragraph{Апробация работы} Результаты работы и ее основные положения
докладывались на российских и международных конференциях
``Информационные технологии в науке, образовании, телекоммуникации и
бизнесе'' – IT+SE (Ялта-Гурзуф, 2010~г., 2011~г.), ``Информационные
средства и технологии'' (Москва, 1999~г., 2000~г.), ``Актуальные
проблемы защиты и безопасности'' (Санкт-Петербург, 2006~г.),
``International Scientific Colloquium'' (Ильменау, Германия, 2000~г.,
2010~г.), на заседании кафедры ``Управление и информатика''
Национальном исследовательском университете МЭИ.
