% -*-coding: cp1251;-*-
% Заключение

\begin{enumerate}

\item Разработана и успешно опробована в ряде имитационных
  экспериментов методика замены линейных П, ПИ, ПИД регуляторов на
  нейросетевой.  В рамках методики решены актуальные вопросы выбора
  архитектуры нейронной сети регулятора, параметров экспериментальных
  выборок и алгоритма обучения.  Исследовано влияние указанных
  аспектов, а также вида и длины пробных сигналов на качество имитации
  традиционного регулятора нейросетевым.  Показана применимость
  методики для управления линейными объектами до 3-го порядка
  включительно и существенно нелинейным объектом.

\item Предложен алгоритм синтеза нейросетевого оптимального
  регулятора, минимизирующий среднеквадратическую ошибку управления.
  Алгоритм использует нейросетевую инверсию по модели предсказания
  объекта и рассматривается в случае стохастических сигналов уставки и
  помехи.  Преимуществом нейросетевого оптимального регулятора перед
  винеровским является удобство синтеза, так как нет ограничений на
  физическую реализуемость и нет необходимости в аналитической
  идентификации объекта и сигналов.

\item Показана большая робастность нейросетевого оптимального
  регулятора по сравнению с винеровским в условиях отличия
  характеристик объекта и сигналов от номинальных, использовавшихся
  при синтезе САУ.  Кроме того, отмечено меньшее перерегулирование и
  среднеквадратическая ошибка нейросетевого управления.

\item Разработан и исследован нейросетевой алгоритм управления
  нестационарным объектом с адаптацией по обнаружению разладки с
  помощью алгоритма кумулятивных сумм.  Проведено сравнение
  разработанного алгоритма с распространенным методом постоянной
  адаптации.  Отмечено, что алгоритм с обнаружением разладки
  обеспечивает большую экономичность и устойчивость управления, чем
  метод с постоянной адаптацией регулятора.

\item В натурных экспериментах решена задача нейросетевого управления
  автономным мобильным роботом при движении на неподвижный маяк.
  Использовались предложенные методики по замене линейного регулятора
  на нейросетевой и синтеза нейросетевого оптимального регулятора.

\item Развитые методы нейросетевого управления реализованы в
  оригинальном модульном интерактивном программном комплексе,
  обеспечивающем полную среду для изучения и сопоставления
  нейросетевых алгоритмов в системах автоматического управления.
  Данный комплекс адаптирован для использования в учебном процессе в
  качестве базового для проведения лабораторных и исследовательских
  работ студентами.

\end{enumerate}
