% -*-coding: cp1251;-*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Введение

\newcommand{\NumberOfPages}{\pageref{LastPage}}
\input{common_intro.tex}


\paragraph{Публикации}
По результатам исследований опубликовано 13 научных
работ~\cite{el-neurocomp2002,elzenk-extrob2006,elfil-pta99,elfil-modctrl2006,
elfil-vestmei2010,filel-ict2000,filel-ict2003,filelav-ict99,
elfil-iwk2000,filel-iwk2010,el-trainset2010,elfil-labsoft2011,el-nit2011}, в том
числе, 2 публикации в рецензируемых журналах, входящих в список ВАК
РФ:~\cite{elfil-vestmei2010,elfil-labsoft2011}.

\paragraph{Структура и объем работы}
\marginpar{ПРОВЕРИТЬ!}
Диссертационная работа состоит из введения, шести глав, заключения и
списка литературы из 85 наименований, включает \NumberOfPages\ страниц
текста, 72 рисунка, 14 таблиц.

% Take care of autoreferat!!!
% Number of figures may be counted so:
%  $ grep 'label[{]fig:' *.tex | wc -l
% Number of tables may be counted so:
%  $ grep 'label[{]tabl:' *.tex | wc -l

\paragraph{Краткий обзор глав}

% Глава 1

В первой главе делается обзор прикладных областей, в которых активно
исследуются вопросы применения нейронных сетей в системах управления.
Дается краткий анализ причин актуальности этих исследований.

Рассматриваются основные архитектуры нейронных сетей, применяемые в
системах управления.  Описывается их устройство и проводится
классификация по способу реализации динамических свойств.
Перечисляются базовые и усовершенствованные алгоритмы обучения.
Формулируются вопросы, возникающие при проектировании нейросети для
решения конкретной прикладной задачи.

На основе анализа литературы перечисляются основные способы применения
нейронных сетей в системах управления.  Подробно рассматриваются и
анализируются различные подходы к синтезу нейросетевого регулятора.
Описываются основные схемы обучения, применяемые исследователями, и их
свойства.  Далее делается обзор методов нейросетевой идентификации и
их сопоставление с методами линейной идентификации.  Приводятся схемы
реализации нейросетевых моделей и отмечаются характерные особенности
при их синтезе и эксплуатации.  В отдельную группу выделены прочие
способы использования потенциала нейронных сетей.  Сюда отнесены
гибридные регуляторы, нейросети--настройщики регуляторов иных типов и
алгоритмы нейросетевой фильтрации.

Подчеркивается важность проведения систематического сопоставления
традиционных линейных и нейросетевых регуляторов, а также выявления
отличительных свойств последних.  Анализируются публикации по данной
тематике.  Отмечается целесообразность сравнения как с наиболее
распространенным ПИД регулятором из-за высокой практической ценности
такого исследования, так и с винеровским оптимальным регулятором в
силу эквивалентности постановки задачи синтеза, что делает
сопоставление максимально корректным.

Рассматриваются основные задачи, возникающие при изучении нейронных
сетей в системах управления.  Отмечается неполнота их реализации в
основных пакетах универсального и нейросетевого моделирования.
Отдельно рассматриваются online-ресурсы, используемые для демонстрации
нейросетевых алгоритмов и подчеркиваются их недостатки с точки зрения
преподавателя высшей школы.  Делается вывод об актуальности разработки
программного пакета, совмещающего в себе возможности моделирования САУ
и обучения нейронных сетей для решения задач управления с целью
использования в учебном процессе.

% Глава 2

Во второй главе формулируется задача замены ПИД регулятора на
нейросетевой с позиции аппроксимации функции ПИД регулятора нейросетью
вне контура управления по критерию минимизации среднеквадратической
ошибки имитации.  Определяются основные этапы методики синтеза
нейросетевого регулятора (НС--Р), среди которых выбор архитектуры
нейросети, сбор обучающих данных, обучение, проверка качества имитации
и функционирования.

Далее рассматривается вопрос выбора архитектуры нейросети регулятора.
Под архитектурой понимается совокупность набора входов для реализации
динамических свойств, количества слоев сети и распределения нейронов в
них.  Последовательно рассматриваются варианты компонентов архитектуры
и в рамках имитационных экспериментов выявляются наиболее приемлемые
из них.

Проводится исследование о влиянии вида пробного сигнала, используемого
для получения обучающей выборки, на качество имитации НС--Р.
Последующий анализ позволяет сформулировать основной критерий,
обеспечивающий качество результирующего нейросетевого регулятора ---
степень равномерности распределения облака обучающих точек в
многомерном пространстве области определения функции аппроксимации.
Достижение минимальной плотности покрытия области определения дает
необходимую длину обучающей выборки.

Приводится алгоритм пакетного обучения НС--Р методом обратного
распространения ошибки.  Обсуждаются вопросы выбора коэффициента
скорости обучения и критерия останова, а также контроля за обобщающей
способностью сети в процессе обучения.  Даются используемые автором
эвристические решения этих вопросов.  Отмечается неэквивалентность
качества имитации исходного регулятора вне контура управления и в нём.

В качестве примера сформулированной методики синтеза рассматривается
задача управления температурой в химическом реакторе непрерывного
действия с мешалкой.  Объект управления является существенно
нелинейным и управляется ПИД регулятором.  Последовательно применяя
рекомендации методики, синтезируется нейросетевой регулятор,
обеспечивающий качество управления не хуже исходного.  Отмечается
важность выбора подходящей архитектуры НС--Р.  Анализируются свойства
полученного нейросетевого регулятора по сравнению с ПИД.

% Глава 3

В третьей главе формулируется задача синтеза нейросетевого
оптимального регулятора в постановке, аналогичной винеровской
фильтрации.  Отмечается важность формирования эталона для обучения
нейросетевого регулятора с помощью инверсии объекта управления.

Обосновывается необходимость использования нейросетевой модели объекта
управления и показывается, как такая модель может использоваться для
получения эталонного управляющего воздействия используя аппарат
обратного распространения.  Эта модель должна функционировать в
контуре управления одновременно с регулятором в процессе его обучения.
Подчеркивается связь функций нейронной сети модели в прямом и в
обратном направлениях с якобианом объекта управления.

Обсуждается методика синтеза нейросетевой модели предсказания
поведения объекта управления вне контура.  Такая модель не является
автономной, то есть, ей необходим объект управления.  Однако её синтез
значительно проще автономных моделей, применимость для обучения
нейросетевого регулятора ничем не хуже.  На основе результатов,
полученных в имитационных экспериментах выясняются значимые и
незначимые параметры архитектуры нейронной сети модели, а также их
связь с параметрами объекта управления.

Далее исследуется вопрос формирования обучающей и тестовой выборок
экспериментальных данных для целей построения качественной
нейросетевой модели.  Рассматриваются типовые пробные сигналы
(ступенчатый, гармонический и стохастический) и их влияние на качество
получающейся модели.  Вводятся понятия области гарантированного
качества и надежности по амплитуде, на основе которых сравниваются
пробные сигналы.  Для стохастического пробного сигнала исследовано
влияние реализации выборки на обучение нейросетевой модели разных
архитектур.

Для исследования алгоритма обучения нейросетевого оптимального
регулятора вводится понятие идеальных условий, реализуемых только в
рамках имитационного эксперимента, когда каждый цикл обучения (эпоху)
повторяются одинаковые выборки уставки и помехи.  В идеальных условиях
проводится ряд экспериментов, дающих ответы на вопросы о влиянии
сложности архитектуры нейросетевой модели, коэффициента скорости
обучения и длительности эпохи на процесс обучения нейросетевого
оптимального регулятора.

При обучении нейросетевого оптимального регулятора в натурных условиях
проводятся исследования поведения среднеквадратической ошибки
управления и идентификации в процессе обучения, и о влиянии начального
приближения на процесс обучения и его результат.  Ставится и решается
задача определения момента завершения обучения нейросетевого
оптимального регулятора в контуре управления.  Для обоснования метода
решения используются результаты, полученные в идеальных условиях.

В условиях имитационного эксперимента проведен синтез нейросетевого
аналога ПИД регулятора в системе с устойчивым объектом третьего
порядка.  Успешно обучена нейросетевая модель объекта и проведена
настройка нейросетевого регулятора в контуре по критерию минимума
среднеквадратической ошибки.  По окончании обучения нейросетевого
оптимального регулятора отмечено существенное уменьшение как
среднеквадратической, так и максимальной ошибки управления

Учитывая аналогию полученного нейросетевого и винеровского
оптимального регуляторов, проводится их сопоставление.  В частности, в
имитационных экспериментах исследуется качество управления в
номинальных и отличающихся условиях по уставке.  По результатам
делается вывод о большей робастности нейросетевого оптимального
регулятора по сравнению с винеровским.

% Глава 4

В четвертой главе рассматривается задача нейросетевого управления
нестационарным объектом.  Отмечается её важность и актуальность.  В
качестве модели нестационарности для дальнейших исследований
используется ступенчатое изменение параметров объекта.

Предлагаются два альтернативных варианта адаптации нейросетевого
регулятора к изменению параметров объекта: постоянная адаптация с
постоянной подстройкой модели объекта и адаптация по обнаружению
разладки.  Оба подхода основаны на методе синтеза нейросетевого
оптимального регулятора, описанного в третьей главе, однако первый
использует только нейросетевые алгоритмы, а второй использует также
алгоритм кумулятивных сумм, используемый для обнаружения момента
изменения параметров объекта.

Приводятся схемы применения обоих вариантов и отмечаются особенности
использования в них нейросетевых моделей.  В частности, в методе с
обнаружением разладки нейросетевая модель используется для получения
ошибки идентификации, анализируемой алгоритмом кумулятивных сумм
(АКС).  После успешной диагностики разладки модель объекта
подстраивается вне контура управления к новым динамическим свойствам
объекта и далее используется в контуре для обучения нейросетевого
регулятора.

Отмечается важность задания параметров АКС для достижения желаемых
величин среднего времени между ложными тревогами и среднего времени
запаздывания.  Приводятся графики зависимости этих параметров от
выбранного порога для одного из имитационных экспериментов.

Ключевым моментом любого алгоритма управления нестационарным объектом
является его полная автоматизация, что позволяет исключить
человеческий фактор, увеличив надежность САУ и её эффективность.  Для
достижения этой цели представлена методика автоматического
формирования обучающей выборки для настройки модели объекта.

В сравнительных экспериментах исследуются свойства обоих предложенных
методов как в нестационарных, так и в стационарных условиях,
отмечаются их достоинства и недостатки.

% Глава 5

В пятой главе рассматривается задача нейросетевого управления
мобильным колесным роботом.  Описывается конструкция робота и основные
элементы системы управления.  Формулируется задача управления роботом
при прямолинейном движении на маяк и подчеркивается её базовый
характер для управления движением по более сложным траекториям.
Отмечается её эквивалентность задаче минимизации ошибки движения по
траектории.

Описывается применение методик построения нейросетевой имитации
исходного регулятора и нейросетевого оптимального регулятора,
изложенных в главах 2 и 3, для управления мобильным роботом.
Демонстрируются данные реальных экспериментов с роботом.  Отмечается
работоспособность предложенных методик и существенный рост качества
управления по сравнению с исходным регулятором.

% Глава 6

В шестой главе описывается разработанный программный пакет для
изучения искусственных нейронных сетей в системах автоматического
управления.  Пакет позволяет последовательно реализовать методики
нейросетевого управления, описанные в главах 2--4.  Отмечается
важность и актуальность этого пакета для образовательных и
исследовательских целей.

Перечисляются основные характеристики пакета, решаемые в нём задачи и
основные функции.  Описывается структура пакета, его интерактивная и
вычислительная части, а также аргументируется выбор используемых
инструментальных средств.  Приводятся форматы используемых файлов.
Раскрываются возможности пакета по представлению нейронных сетей,
моделированию линейных и нелинейных звеньев, способ задания
нестационарных элементов САУ, а также метод моделирования САУ в целом
с помощью сетей Петри.

Далее излагается принцип применения пакета в курсе лабораторных работ
по изучению нейросетевых алгоритмов управления.  Освещаются
дидактические аспекты и способ интеграции лабораторных работ в учебный
процесс.

Приводится описание трех лабораторных работ по темам: синтез
нейросетевого оптимального регулятора; сравнительный анализ
нейросетевого, винеровского и ПИД регуляторов; нейросетевое управление
нестационарным объектом.  По каждой лабораторной работе сформулированы
цель, постановка задачи, план работы, а также возможные варианты.

%\paragraph{Указание на наличие приложений}
